劉進圖: 港鐵更換新系統，可配合日後「中國南車」製造的新款列車

明報 (2019/03/19)
觀點 | 劉進圖：香港變壓力煲 爆了又爆
【明報文章】港鐵繼沙中線工程醜聞後，又爆出驚人事故：昨日凌晨測試新信號系統時，兩架沒載客的列車竟然相撞，車卡嚴重損毁，駕駛員需送院治理，荃灣線金鐘站至中環段全日停止服務，返中區上班的市民大受影響。這種匪夷所思的事故，40年來首次發生，所有防止列車相撞的機制全告失靈，香港公共運輸的專業保障還剩下多少？為什麼這個城市好像變了失修壓力煲，爆完一次又一次？
港鐵於去年10月16日早上繁忙時段，荃灣、港島、觀塘、將軍澳4條幹線先後發生信號故障，公司曾指涉及新信號系統測試，原定於去年底投入使用的荃灣線新信號系統，被迫推遲至今年下半年才啟用；港鐵並預先警告，新系統啟用之初會有「陣痛」。
誰知新系統還未啟用，只是深宵測試，便已觸發前所未見的車禍。假如這次撞車事故在系統正式使用後發生，後果不堪設想，死傷恐怕以千百計！
為什麼港鐵要更換新的信號系統？因為鐵路班次愈來愈頻密，繁忙時段的班次已達到信號系統的負荷上限。於是，港鐵在2015年初宣布，斥資33億元為7條幹線更換信號系統。
不過，這次港鐵更換新系統，並非單純以新機件取代舊機件，純粹擴大原有系統容量，而是改變整個系統的基本設計，由原來的固定「區間模式」，改為「移動區間」運作；信號收發亦由原來倚賴路軌旁的信號感應裝置，改為倚靠Wi-Fi接收信號。這些改變，理論上可以提升整體效率，同時減少鋪設及維修路軌裝置，並可配合日後「中國南車」製造的新款列車。可是，由於改變太大，新舊交接的過渡風險極高。
毫無疑問，特區政府必定會責成港鐵徹查事故，甚至會委派獨立專家介入調查。值得我們深思的是：為什麼一家向來專業可靠的鐵路公司，在處理新線工程時會和承建商「扯貓尾」，聯手欺騙政府和公眾？為什麼40年來更換和測試系統都不出事，如今會像溫州動車事故那樣兩車相撞？是否因為政府制定鐵路為本政策後，公共運輸的新增服務及資源，全面向鐵路傾斜，全部集中在港鐵一家公司身上，以致超出了這家公司的管理容量，令港鐵不勝負荷而「爆煲」？
政府若視若無睹 香港將變計時炸彈
其實，不單港鐵這個公共運輸系統出現了不勝負荷而「爆煲」的徵兆，香港的公共房屋系統、公共醫療系統、公共教育系統、公共護理安老系統，乃至公共殮葬系統，近年都出現了不勝負荷而「爆煲」的迹象，香港整個城市已去到超負荷運行階段。政府如果仍視若無睹，拒絕調節人口流入，盲目配合種種區域發展大計，香港很快就會從壓力煲變成計時炸彈。
作者是資深傳媒人
[劉進圖]

中國靈車

俾人斬過都仲咁夠膽講真話

源頭減廢未強烈要求大灣區做回收點

wow old news is so exciting

仲有華為設備 WIFI + LTE 通訊

最簡單緊係cut 150 但一定無可能
政治決策嚟

但係呢個就唔係鐵路公司做到嘅嘢了

即係上次查到嗰單野爆好多
今次講呢單冇事

wifi

淨係係列車上班老野睇咸片既數據用量都夠癱瘓佢個系統啦

港鐵比日歐美鐵路更好你地班踩港撚淨係識唱衰香港

劉進圖好勁

所以點會唔關中國事

其實上次爆左咩攪到被人斬?

換system係要加密班次，可以乘載更多人

香港未來1000萬人，不是夢

死神來了，生死時速香港版

無知一問，如果Wifi受干擾會唔會收晒皮

Wifi 真係仆街了

其實換訊號都可以用其他地方製嘅車嘅

again

俾人斬過先要講，唔係條氣唔順

真話

法國佬最後話係華為設備做成炒車

用中國硬件，下場係....

出軌炒車死人換血 再中國建築起過 買支那車
又贏

為炒車而生

唔撚是認為 WiFi 是 Stable 架？

支那條根已經紮紮實實咁爪住香港
想斬斷都難
所以話趁早移民係正確

車上面訊號個Wi-Fi唔係俾你地上網

新中者黑

成車幾千部智能手機
個干擾都玩死你

人口過剩間接影響幾撚多野？

呢套係新東鐵線用又係wifi

又啱 要配合大陸又追尾又出軌果d車

有幾多人知道 2003 年通車嘅西鐵一早已經用緊 Moving Block?
迪士尼綫喺 2005 年通車就已經用緊 WiFi 又有幾多人知?
根本唔係咩新技術

其實有人帶個wifi干擾器出街會點？

是但啦。停兩日地鐵換系統啦。唔會死既

圖窮匕現

睇錯劉馬車

我都係咁諗

MTR膠層: 我地要用5G 先安全!
車費加價買屎為5G!

呢兩日睇報紙咪有囉

睇到呢張圖我都有同一個諗法

配合啲咩？

日後預咗成撚日炒。
買過啲新車平啲？

西鐵線同迪士尼線既流量同市區線路相比？

唔係新技術，但個技術為左強行降低安全系數提高班次
咁就有問題

咁就可以炒多鑊金鐘線

成車都150個
一野撞死晒都咪話唔爽

入定中國靈車

坐地鐵都要搵命搏

最唔明點解深圳港鐵會穩定過香港港鐵

大佬呀唔好咁癡綫啦
基建有地方，又唔使移動，有有綫唔用，走去用 Wi-Fi？

當年王維基主政下嘅香港寬頻，起初用微波做 backbone，結果？一打風落雨即刻收皮。點都係要用光纖先慢慢發跡

係，地鐵係室內，但咁多人咁多手機，又 2.4GHz 又 5GHz 又 Wi-Fi 蛋又 AirPods bluetooth headphones @ 2.4GHz，你用 Wi-Fi 真係聽收皮

崖山之後無中國 雨革之後無香港

深圳4號線邊有香港咁密，同埋香港起左幾多年深圳又起左幾多年？人地一開始就用最新既系統

想打壓新聞自由 eg自我審查

人地而家大大聲講：我叫中國中車，唔關我事

岩 安全係第一
但既然西鐵同迪士尼一早就用緊 咁即係劉進圖呢番說話咪即係借題發揮

句句都事實點撚樣借題發揮
技術有好多種 將唔合適既科技放落唔合適既地方 咁仲唔算有問題？

新起路線用新設備；舊有路線就要逐步更新設備

呡幅圖係錯嘅
WIFI 只係用黎通訊而唔係測前後車距離
基本上列車自身唔會測前後車距離，兩車距離係由訊號系統透過列車經WIFI通報嘅位置計算。

wifi 啲 router 時不時都要restart 下， 攞嚟做信號系統

你估用你屋企入面嗰啲router咩
佢哋用嗰啲梗係要高級好多㗎喇

華為？

其實用wifi反而覺得仲唔穩定

你平時屋企電腦/電話上網，個wifi有時都會無啦啦突然收唔到啦
隔幾秒先得

雖然我唔知地鐵既wifi原理係咪一樣咁運作
但用係交通工具，有幾秒既delay已經可以發生嚴重意外

WiFi
Sorry your system was hacked
Wannawannacry

支持連登仔力捧既華為5G

西鐵流量都低?

但好地地有西門子用緊
何解唔apply去東鐵，甚至地鐵市區線?

有冇用 神機 r7000先

等睇大戰

個感覺好唔安全

依家2,3分鐘一班車，老老豆豆都好合理啦，
成日話加密班次，想點密法？

同意佢所講，個問題係根本太多人用，
點解咁多人用？因為自由行同日鳩日放150隻落嚟！

減緊,佢地眼中既廢物係香港人

點解咁多人覺得個wifi會係平常街用嘅wifi?

又話reboot又干擾，邊會咁易呀

RIP

都無死支那狗，好少事啫

咁唔怪得炒啦

想知仲有咩其他優點？
可以令到管理層同政府連炒車都要放手一試

如果得呢兩個原因，班友都重點加密班次
維修既事邊有大佬會諗

你而家用HKT OR HKBN上網 機樓咪又係用緊華為 唔好玩啦

咁正常情況下更換系統都唔會咁柒收場
正如個個都換電話，但我地就由3310 轉去iPhone iOS beta version 咁

銀行存款系統又係會更新，唔通就有籍口錯咩

西鐵咪一樣會信號故障
不過西鐵起碼單線，唔駛轉彎，唔會好似今次咁樣打側撞

屯門紅磡嗰個交叉位你食咗呀